<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
 <?xml-model
  href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
  type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader> 
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="lcc_cordoba">Fragmento de El lazarillo de ciegos caminantes - Jurisdicción de Cordova</title>
                <author>Alonso Carrió de la Vandera</author>
                <editor xml:id="alvarez">Emma Alvarez</editor> 
                <editor xml:id="cosarinsky">Sol Cosarinsky</editor>  
                <editor xml:id="feit">Luna Feit</editor>
                <editor xml:id="fernandez">Agustina Fernandez</editor>   
                <editor xml:id="taboada">Valentina Taboada</editor>  
             </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Humanidades Digitales 2025</publisher>
                <availability>
                    <licence>Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <bibl>
                <title>El lazarillo de ciegos caminantes desde Buenos Aires, hasta Lima con sus itinerarios según la más puntual observación, con algunas noticias útiles a los Nuevos Comerciantes que tratan en Mulas ; y otras históricas / sacado de las memorias que hizo Don Alonso Carrió de la Vandera en este dilatado viaje....; por Don Calixto Bustamante Carlos Inca, alias Concolorcorvo natural de Cuzco.</title>
                <author>Alonso Carrió de la Vandera</author>
                <publisher>Imprenta de la Rovada</publisher> 
                <date>1773</date>
                <pubPlace>Lima, Perú</pubPlace>
                <objectIdentifier>   
                    <institution>Biblioteca Nacional (España)</institution>
                    <idno>sig. R/22795</idno>
             
                </objectIdentifier>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

        <text>
            <body>
<pb n="G3"/>
<head>Jurisdicción de Cordova</head>
        <l n="1"> Leguas</l>
        <l n="2">De la <placeName key="esquinaguardia">Esquina de la Guardia</placeName>, a la <placeName key="cabezatigre">Cabeza del Tigre</placeName> ... 07</l>
        <l n="3">Al <placeName key="saladilloderuydiaz">Saladillo de Ruy Díaz</placeName> ... 05</l>
        <l n="4">A la <placeName key="esquinacastillo">Esquina de Castillo</placeName> ... 09</l>
        <l n="5">Al <placeName key="fraylemuerto">Frayle Muerto</placeName> ... 02</l>
        <l n="6">A la <placeName key="esquinacolman">Esquina de Colman</placeName> ... 08</l>
        <l n="7">A la <placeName key="esquinaferreira">Esquina del Paso de Ferreira</placeName> ... 03</l>
        <l n="8">A <placeName key="tiopugio">Tío Pugio</placeName> ... 05</l>
        <l n="9">A los <placeName key="puestosdeferreira">Puestos de Ferreira</placeName> ... 03</l>
        <l n="10">A <placeName key="ampira">Ampira</placeName> ... 10</l>
        <l n="11">Al <placeName key="riosegundo">Río Segundo</placeName> ... 05</l>
        <l n="12">A <placeName key="cordova">Cordova</placeName> ... 09</l>
        <l n="13">A <placeName key="sinsacate">Sinsacate</placeName> ... 14</l>
        <l n="14">A <placeName key="ladormida">La Dormida</placeName> ... 16</l>
        <l n="15">A <placeName key="urahuerta">Urahuerta</placeName> ... 10</l>
        <l n="16">Al <placeName key="cachi">Cachi</placeName> ... 07</l>
        <l n="17">113</l>
      <p>A la salida del <placeName key="Carcarañar">Carcarañar</placeName>, o llámese de <placeName key="esquinaguardia">la Esquina de la Guardia </placeName>, da princi<pb n="G4"/>
        pio la provincia del <placeName key="tucuman">Tucumán</placeName> siguiendo el camino real de los correos por la jurisdicción de <placeName key="cordoba">Córdoba</placeName>, costeando el <placeName key="riotercero">río Tercero</placeName> por la banda del oeste. Este río es muy caudaloso, de aguas turbias y mansas, algo salado y con bastantes peces que cogen los muchachos por mera diversión, dejándolos a las orillas, porque sus naturales, sin embargo de que la carne no está tan abundante como en los pagos de <placeName key="bsas">Buenos Aires</placeName>, no los aprovechan; ni aun los perros los quieren comer. Por la una y otra banda está bordado de sauces, <note xml:id="g4nota1">chañares</note> y algarrobos. Los pastos no son tan finos como los de Buenos Aires, pero son de más fuerte alimento para los ganados. Los caballos y bueyes son fuertes y de mucho trabajo. Una y otra banda están pobladas a trechos de algunos pequeños criadores, que también cogen trigo y cebada. La fruta más común es el durazno. Muchachos, mujeres y hombres, aunque no sepan nadar, pasan este río en caballos, que son diestrísimos. Conducen forasteros de la una a la otra banda en un cuero de toro en figura de una canasta cuadrilonga, por el corto estipendio de dos reales, sin perder casi nada el <note xml:id="g4nota2">barlovento</note>, porque los caballos son tan <pb n="G5"/>diestros que siempre presentan el pecho a la corriente, y en cada viaje llevan dos hombres con su aderezo de caballos, pellones y maletas.</p>

        <p>Así como a la <placeName key="indiamuerta">India Muerta</placeName> y al <placeName key="frailemuerto">Fraile Muerto</placeName> se dice comúnmente porque algún tigre mata a una india o a un fraile, se dice también que la Cabeza del Tigre es porque un hombre mató a una fiera de este nombre y clavó su cabeza en aquel sitio. El <placeName key="saladilloderuydiaz">Saladillo de Ruy Díaz</placeName>, y que comprende a todos los Saladillos, se dice porque siendo comúnmente las aguas algo saladas, se hacen mucho más las que en las avenidas se quedan <note xml:id="g5nota1">remansadas</note> en algunos bajos de arena salitrosa que, aunque corran en tiempo de lluvia, siempre mantienen un amargo fastidioso. Igualmente se dicen Esquinas a aquellos sitios bajos por donde el río se extiende más y no hay bajada perpendicular para vadearlos, como las del <placeName key="esquinacastillo">Castillo</placeName> y de <placeName key="esquinacolman">Colman</placeName>. Es opinión común que esta voz de <persName key="colman">Colman</persName> fue apellido de un inglés tan valeroso que habiendo perdido un brazo en un combate, y después de haberse curado, continuó sirviendo con uno solo contra los indios, manejando la lanza y alfanje con el mismo denuedo y asombro de amigos y enemigos. </p>
        <pb n="G6"/>

        <p>Hasta el referido sitio nombrado el <placeName key="saladilloderuydiaz">Saladillo de Ruy Díaz</placeName>, son comunes las postas de las dos <note xml:id="g6nota1">rutas de Potosí, y Chile</note> <!-- FALTA BUSCAR INFO DE LA RUTA DE CHILE -->, de que daré razón al fin de esta primera parte por no interrumpir mi viaje. La posta situada en el <placeName key="frailemuerto">Fraile Muerto</placeName>, con la distancia sólo de dos leguas, se ajustó a pedimento de la parte y con atención a ser un pueblecito en donde acaso será conveniente se detengan los pasajeros para habilitarse de algunos comestibles o descansar. Con más consideración se puso posta en el <placeName key="esquinaferreyra">Paso de Ferreyra</placeName>, por donde regularmente se vadea el río y se ejecutará con más seguridad con caballos de refresco. A la <placeName key="esquinacastillo">Esquina de Castillo</placeName> <!-- FALTA BUSCAR INFO DE LA ESQUINA DE CASTILLO EN EL EXCEL --> se habían cargado las aguas, por lo que no pudieron pasar por ella las carretas. Los correos y gentiles hombres a la ligera, pueden pasar en todo tiempo por la esquina que más le acomodase y, para mayor seguridad, tomarán razón de los colonos más inmediatos.</p>

        <p>Antes de pasar a la banda oriental del río, procurarán los caminantes a la ligera llevar alguna prevención de agua para una repentina necesidad, pues aunque esta el río próximo, sólo en las esquinas o pasos tiene fácil descenso, y sin embargo <pb n="G7"/> de que a la parte occidental y muy cerca del camino real se presentan algunas lagunas que forman las lluvias, no se puede sacar agua de ellas porque en toda la circunferencia, y en más de cuatro varas, hay grandísimos atolladeros que causan la multitud de ganados que beben en ellas. Todas las casas, aunque estén muy próximas al río, tienen sus pozos, sin más artificio que una excavación y un bajo pretil de adobes. Los cubos con que se saca el agua son de cuero crudo, que causa fastidio verlos, pero el agua es más fría y cristalina que la del río.</p>

        <p>Los <placeName key="puestosdeferreyra">Puestos de Ferreyra</placeName> se dicen así porque en un llano de bastante extensión tiene su casa y varios ranchos un hacendado de este apellido, llamado don Juan, a quien se estaba disputando la posesión. El sitio de <placeName key="ampira">Ampira</placeName>, hacienda y tierras propias del sargento mayor don <persName key="juanantoniofernandez">Juan Antonio Fernández</persName>, tiene varios manantiales de agua perenne, dulce y cristalina, con muchos bosquecillos muy espesos y agradables a la vista, de que es maestro de postas su hijo don <persName key="juanjosefernandez">Juan José Fernández</persName>, con beneplácito de su padre. Tiene buenas casas y el sitio com <pb n="G8"/> vida a que los pasajeros se desahoguen y descansen de sus fatigas.</p>

        <p>Desde dicho sitio se empieza a perder de vista el <placeName key="riotercero">río Tercero</placeName> y a las cinco <note xml:id="g8nota1">leguas</note> se presenta el <placeName key="riosegundo">río Segundo</placeName>, caudaloso y de las más cristalinas y mejores aguas de todo el Tucumán. Su pasaje está a las orillas de una capilla, con algunas casas en donde se pueden proveer los caminantes y correos de algunos <note xml:id="g8nota2">bastimentos</note> y agua hasta Córdoba, porque el río se deja a la parte occidental, muy distante del camino, que es de nueve leguas hasta dicha ciudad; terreno bastantemente caluroso y en que sólo en tiempo de lluvias se hacen algunos charcos de agua mala y cenagosa, por el mucho ganado que bebe en ellos. Tres leguas antes de entrar a Córdoba da principio el espeso monte hasta concluir su jurisdicción. De sus cercanías se provee la ciudad de leña seca en carretillas, que vale cada una cuatro reales, que es suficiente para el gasto de un mes en una casa de regular economía. También se sacan de lo interior del monte palos para techar las casas y fábrica de varios muebles.</p>

        <pb n="H1"/>
        <p><hi rend="bold"><placeName key="cordoba">Cordova</placeName></hi></p>

        <p>Ciudad capital de esta jurisdicción y residencia del obispo de toda la provincia del Tucumán, está situada en una estrecha <note xml:id="h1nota1">ensenada</note> entre el <placeName key="rioprimero">río Primero</placeName> y el espeso monte, en terreno llano y arenoso. A la hora de haber llovido se secan sus superficies de modo que se puede salir a la calle sin incomodidad, pero se sienten en las plantas de los pies bastantemente los vapores de la cálida arena. La ciudad es casi cuadrada, con siete iglesias, incluso la plaza mayor, a donde está la catedral, que tiene una perspectiva irregular porque las dos torres que tiene a los dos cantos de la fachada no exceden en altura a la <note xml:id="h1nota2">media naranja</note>. El tamaño de la iglesia es suficiente. Su pobre y escaso adorno, y aun la falta de muchas cosas esenciales, manifiestan las limitadas rentas del obispo y capitulares, que acaso no tendrán lo suficiente para una honesta decencia.</p>

        <p>Es digno de reparo que una provincia tan dilatada y en que se comercian todos los años más de seiscientos mil pesos en mulas y vacas, con gran utilidad de tratantes y dueños de potreros, estén las iglesias tan indecentes que causa irreverencia entrar en ellas, <pb n="H2"/>considerando por otra parte a los señores tucumanes, principalmente de Córdoba y <placeName key="salta">Salta</placeName>, tan generosos que tocan en pródigos viendo con sus ojos casi anualmente las iglesias de los indios de <placeName key="potosi">Potosí</placeName> al <placeName key="cuzco">Cuzco</placeName> tan adornadas, que causa complacencia ver el esfuerzo que hacen unos miserables para engrandecer al Señor con los actos exteriores, que excitan mucho a la contemplación y dan materia a los españoles para que le den gracias y se congratulen de la feliz conquista que han hecho sus antepasados. Esta silla se trasladó a esta ciudad de la de <placeName key="santiagodelestero">Santiago del Estero</placeName> por las razones que se dirán en su lugar. A un lado de la catedral está la casa del <note xml:id="h2nota1">Cabildo secular</note>, que por su humilde fábrica manifiesta su antigüedad.</p>

        <p>En lo demás de la ciudad hay muchas casas buenas y fuertes y, aunque son pocas las que tienen altos, son muy elevados los techos de las bajas y las piezas suficientemente proporcionadas. Tienen tres conventos de frailes: de <placeName key="santodo">Santo Domingo</placeName>, <placeName key="sanfra">San Francisco</placeName> y <placeName key="merced">la Merced,</placeName> y hospital de padres Bethlemitas, que está en los principios de su fundación. También hay dos colegios, adonde se enseñan facultades. <note xml:id="h2nota2">El uno se dice real, cuyo rector es clérigo, y el otro es de Monserrat</note>, que <pb n="H3"/>su dirección está al cargo de padres de <placeName key="sanfra">San Francisco</placeName>, con título de universidad, que provee de <note xml:id="h3nota1">borlas</note> a las tres provincias del Tucumán. También hay dos conventos de monjas: de <placeName key="santatere">Santa Teresa</placeName> y <placeName key="santaclara">Santa Clara</placeName>, y todos cinco con mucha fama de observantes. En pocos lugares de la <placeName key="america">América</placeName>, de igual tamaño, habrá tantos caudales, y fueran mucho mayores si no gastaran tanto en pleitos impertinentes, porque los hombres, así europeos como criollos, son laboriosos y de espíritu. Su principal trato es la compra de mulas tiernas en los pagos de Buenos Aires, <placeName key="stafe">Santa Fe</placeName> y <placeName key="corrientes">Corrientes</placeName> que traen a los potreros de Córdoba a invernar, donde también hay algunas crías, y después de fortalecidas y robustas las conducen  a las inmediaciones de <placeName key="salta">Salta</placeName>, donde hacen segunda invernada, que no baja de seis meses ni excede de un año. Allí hacen sus tratos con los que bajan del <placeName key="peru">Perú</placeName> a comprarlas, cuyo precio estos últimos años ha sido de siete y medio a ocho pesos por cabeza. Otros las envían o llevan de su cuenta para venderlas en las tabladas del Perú, donde tienen el valor según las distancias, valiendo regularmente en la <placeName key="coporaca">tablada de Coporaca</placeName>, inmediata al Cuzco <pb n="H4"/>a donde se hacen las más gruesas compras, de treinta a treinta y cinco pesos el par. Las contingencias y riesgos de este comercio explicaré con alguna claridad luego que llegue a Salta.</p>

        <p>No hubo persona que me dijese, ni a tanteo, el número de vecinos de que se compone esta ciudad, porque ni <note xml:id="h4nota1">el Cabildo eclesiástico</note> ni el secular tienen padrones, y no sé como aquellos colonos prueban la antigüedad y distinguida nobleza de que se jactan; puede ser que cada familia tenga su historia genealógica reservada. En mi concepto, habrá en el casco de la ciudad y estrecho <note xml:id="h4nota2">ejido</note> de quinientos a seiscientos vecinos, pero en las casas principales es crecidísimo el número de esclavos, la mayor parte criollos, de cuantas castas se pueden discurrir, porque en esta ciudad y en todo el Tucumán no hay fragilidad de dar libertad a ninguno, y como el alimento principal, que es la carne, está a precio muy moderado y no hay costumbre de vestirlos sino de aquellas telas ordinarias que se fabrican en casa por los propios esclavos, siendo muy raro el que trae zapatos, se mantienen fácilmente y alivian a sus amos con otras <note xml:id="h4nota3">granjerías</note>, y con <pb n="H5"/>esta su gestión no piensan en la liberztad, con la cual se exponían como sucede en <placeName key="lima">Lima</placeName>.</p>

        <p>A mi tránsito se estaban vendiendo en Córdoba dos mil negros, todos criollos de <note xml:id="h5nota1">las Temporalidades</note>, sólo de las dos haciendas de los colegios de esta ciudad. He visto las listas, porque cada uno tiene la suya aparte, y se procede por familias, que las hay desde dos hasta once, todos negros puros, y criollos hasta la cuarta generación, porque los regulares vendían todas aquellas criaturas que salían con mezcla de español, mulato o indio. Entre esta multitud de negros hubo muchos músicos y de todos oficios, y se procedió a la venta por familias. Me aseguraron que sólo <note xml:id="h5nota2">las religiosas de Santa Teresa</note> tenían una ranchería de trescientos esclavos de ambos sexos a quienes dan sus raciones de carne y vestido de las burdas telas que trabajan, contentándose estas buenas madres con el residuo de otras agencias. Mucho menor es el número que hay en las demás religiones, pero hay casa particular que tiene treinta y cuarenta, de que la mayor parte se ejercitan en varias granjerías de que resulta una multitud de lavanderas excelentes. Se precian tanto de esto, que jamás remiendan sus sayas por que se vea la blancura de los <note xml:id="h6nota1">fustanes</note>. Lavan en el río, con el agua hasta la cintura, y dicen por vanagloria que no puede lavar bien la que no se moja mucho. Trabajan ponchos, alfombras, fajas y otras cosas y, sobre todo, los varones venden cada petaca de cuero y guarnecida a ocho reales, porque los cueros no tienen salida por la gran distancia al puerto, sucediendo lo mismo en las riberas del río Tercero y <placeName key="riocuarto">Cuarto</placeName>, en donde se venden a dos reales y muchas veces a menos.</p>

        <p>Los hombres principales gastan vestidos muy costosos, lo que no sucede así en las mujeres, que hacen excepción de ambas <placeName key="america">Américas</placeName>, y aun de todo el mundo, porque además de vestir honestamente es su traje poco costoso. Son muy tenaces en observar las costumbres de sus antepasados. No permiten a los esclavos, y aún a los libres, que tengan mezcla de negro, usen otra ropa que la que se trabaja en el país, que es bastantemente grosera. Me contaron que recientemente se había aparecido en <placeName key="cordoba">Córdoba</placeName> cierta mulatilla muy adornada, a quien enviaron a de<pb n="H7"/>cir las señoras se vistiese según su calidad, y no habiendo hecho caso de esta reconvención la dejaron descuidar y, llamándola una de ellas a su casa, con otro pretexto, hizo que sus criadas la desnudasen, azotasen, quemasen a su vista las galas y le vistiesen las que correspondían por su nacimiento, y sin embargo de que a la mulata no le faltaban protectores, se desapareció, porque no se repitiese la tragedia.</p>

        <p>Refiero el caso solamente para manifestar el carácter de las cordobesas, trascendente a todo el Tucumán. Estas, por lo general, fomentan los bandos y son causa de tantos pleitos. Cinco ciudades tiene esta provincia, que todas juntas no componen la de Buenos Aires, y en todas ellas hubo recursos al gobernador y audiencia de <placeName key="chuquisaca">Chuquisaca</placeName>, sobre anular la elección de alcaldes que se hizo el año 1772. El que presidió la elección, que se hizo en Córdoba, para aterrorizar al partido contrario mandó <note xml:id="h7nota1">acantonar</note> muy anticipadamente cuatrocientos hombres de a caballo, que hizo juntar de aquellas campañas con atraso de la cosecha de trigo que actualmente estaban haciendo. Al sargento mayor y capitán de fo<pb n="H8"/>rasteros, porque pidieron la orden por escrito de lo que debían ejecutar el día de las elecciones, les borró las plazas sobre la marcha y nombró a otros, sin dar más motivo que el que en sí reservaba, porque con toda esta <note xml:id="h8nota1">despotiquez</note> se procede en el Tucumán, provincia que por sí sola mantiene los abogados, procuradores y escribanos de la ciudad de <note xml:id="h8nota2">la Plata</note>.</p>

        <p>Cinco ríos se forman de las aguas que se descuelgan de los altos y montes de Córdoba, que aunque tienen otros nombres, son los más usuales y comunes el <placeName key="rioprimero">Primero</placeName>, <placeName key="riosegundo">Segundo</placeName>, <placeName key="riotercero">Tercero</placeName>, <placeName key="riocuarto">Cuarto</placeName> y <placeName key="rioquinto">Quinto</placeName>, todos caudalosos, y sólo en los contornos de la ciudad se ven algunas peñas y piedra suelta en este río Primero, que no sirven de incomodidad ni por ellas hacen ruido las aguas, que son claras y no causan fastidio al paladar. Los mendocinos proveen esta ciudad mucha parte del año de harinas y siempre de vinos, que regularmente venden a menos precio que en Buenos Aires. Los de <placeName key="sjfrontera">San Juan de la Frontera</placeName> llevan mucho aguardiente en <note xml:id="h8nota3">odres</note>. El que llaman resacado, o de cabeza, es tan fuerte y activo que mezclándole dos partes del común <pb n="I1"/>que es muy flojo, tiene tanta actividad como el regular de la <placeName key="andalucia">Andalucía</placeName> y <placeName key="cataluña">Cataluña</placeName>. Aquí se hará prevención de todo, a excepción de gallinas y pollos, hasta <placeName key="santiagodelestero">Santiago Del Estero</placeName> o <placeName key="smtucuman">San Miguel de Tucumán</placeName>.</p>

        <p>Las carretas, regularmente, cuando salen de esta ciudad siguiendo el viaje que llevo, no pasan de la otra banda del río, adonde harán prevención de agua los señores caminantes para dos días, no haciendo mucha confianza de la <note xml:id="i1nota1">botija</note> que va en cada carreta, porque en el camino sólo se encuentra un pozo, en tiempo de avenidas, que enturbia mucho el ganado y no se halla agua en trece leguas de monte muy espeso y ardiente, hasta que se encuentra <placeName key="estanciacaroya">la estancia nombrada Caroya,</placeName> perteneciente al colegio de <placeName key="monserratdecordoba">Monserrat de Córdoba</placeName>, y entre ésta y <placeName key="sinsacate">Sinsacate</placeName> está la Hacienda del Rey, nombrada Jesús María, que administra <persName key="jjfigueroa">don Juan Jacinto de Figueroa</persName>, dueño de aquella, quien se hizo cargo de dar caballos a los correos del rey y de particulares.</p>

        <p>De <placeName key="sinsacate">Sinsacate</placeName> iban los correos antes por <placeName key="sanantonio">San Antonio</placeName> y <placeName key="sanpedro">San Pedro</placeName>, pero persuadieron al visitador a que era mejor <pb n="I2"/>camino por <placeName key="ladormida">La Dormida</placeName>, porque en aquellos sitios sólo había <note xml:id="i2nota1">maestres de campo</note>, sargentos mayores y capitanes, con cuyo pretexto se podían excusar a la <note xml:id="i2nota2">maestría de postas</note>. Los gobernadores del Tucumán parece hacen granjería de esta multitud de oficiales, que creo excede al número de los soldados que quitan, ponen y reforman, a su arbitrio. He visto mozo de treinta años, muy robusto, de sargento mayor reformado; por lo que se resolvió seguir el camino de La Dormida que dista 16 leguas de Sinsacate; y aunque hay antes varios colonos en el <placeName key="totoral">Totoral</placeName> y en el <placeName key="simbolar">Simbolar</placeName>, con agua perenne, son gente de poca consideración, y la mayor parte gauderios, de quienes no se pueden fiar las postas, por lo que esta ha sido preciso ponerla con la distancia de 16 leguas, como sucederá siempre que haya el mismo inconveniente.</p>

        <p>Todo este territorio, hasta el <placeName key="cachi">Cachi</placeName>, que es donde concluye la jurisdicción de Córdoba, es de monte muy espeso, haciendo a dilatados trechos unas ensenadas donde están las haciendas y casas de algunos colonos dispersos. A los que caminan en carretas provee el dueño de ella de vaca cada día, a cada dos, o<pb n="I3"/> tres, según el número de las carretas. En las haciendas y casas de otros habitadores venden sin repugnancia gordos y tiernos corderos y gallinas a dos reales, y pollos, sin distinción de tamaños, a real. También se encuentran algunas calabazas y cebollas, rara vez pan. Se tendrá mucha precaución con los huevos, porque como los naturales no los comen, ni la mayor parte de los <note xml:id="i3nota1">transeúntes</note>, y el temperamento es ardiente, se corrompen fácilmente.</p>

        <p>Además de los cinco ríos que dije al principio tenía esta jurisdicción con los nombres de 1 a 5, hay muchísimos arroyos en todas las ensenadas que proveen suficientemente de agua a varios hacendados y otros colonos; pero como el terreno es flojo y de arena, se suelen hallar de repente sin agua, que va a manar adonde nunca se ha visto, volviendo otra vez a aparecérsele en los propios sitios. En el camino que va a  <placeName key="laspeñas">las Peñas</placeName>, tirando un poco al nordeste por el monte adentro, se hallan varias veredas de ganado vacuno y caballar que se dirigen al referido sitio de las Peñas, donde hubo población, que se conoce por las ruinas de las casas que están en un <pb n="I4"/>agradable y dilatado campo, <note xml:id="i4nota1">guarnecido</note> a trechos de árboles muy elevados y gruesos, que desampararon por haberse sumido de repente el agua de un río caudaloso que pasaba muy cerca, como lo indica la gran caja. Caminamos por ella un cuarto de legua buscando siempre la altura y al cabo vimos con admiración un rápido y caudaloso arroyo de agua cristalina que ocupaba todo el ancho de la caja y sólo tenía de largo <note xml:id="i4nota2">como un tiro de fusil</note>. Una legua más arriba está la parroquia nombrada <placeName key="turumba">Turumba</placeName>, en un competente pueblo que puede servir de auxilio a los caminantes que necesiten proveerse de caballerías y bastimentos. A la vuelta, que sería como a las cinco de la tarde, encontramos porciones de ganados que iban y venían del referido arroyo.</p>
         
        <p>En el sitio nombrado <placeName key="sauces">Los Sauces</placeName> no se encuentra agua en un cuarto de legua por haberse resumido un río caudaloso, que tiene su nacimiento en el pueblo de <placeName key="guayascate">Guayascate</placeName>, que está al noroeste una legua. En el sitio nombrado <placeName key="cocos">Los Cocos</placeName>, esta distante el agua dos leguas y, no obstante, hay algunas chozas con chacaritas y ganado menor. A otras dos leguas de distan <pb n="I5"/>cia está <placeName key="riotartaros">el río de los Tártaros</placeName>, cuya agua también se resume en la multitud de arena suelta que hay, y no se puede proveer de ella si no se caminan dos leguas caja arriba. Una legua más adentro reside el maestre de campo don <persName key="pedropino">Pedro del Pino</persName>, hombre acomodado. Tiene oratorio en su casa en que se dice misa los más de los días de fiesta.</p>

        <p>El fuerte nombrado <placeName key="rioseco">el Río Seco</placeName> es sitio agradable, con algunos colonos, y a sus orillas se aparecía de repente un trozo de río que sólo ocupa como media legua y se vuelve a sumir entre las arenas sin ruido ni movimiento extraordinario. En el alto de la población y en la plaza hay una <note xml:id="i5nota1">noria</note> muy bien construida y abundante de agua cristalina. Un solo muchacho la mueve y saca agua con abundancia; pero los buenos vecinos, que llegan a 30, tienen por más cómodo proveerse del aparecido, que así dicen, que costear las sogas que se rompieron de la referida noria. Es cabeza de partido, donde reside el cura, y tiene una capilla muy buena y de suficiente extensión.</p> 

        <p> Todo el interior de la jurisdicción está lleno de estos ríos ambulantes en don <pb n="I6"/>de se encuentra porción de <note xml:id="i6nota1">cochinilla</note> sin dueño que aprovechan los diligentes y sacan o benefician grana, que aunque no es tan fina como la del obispado de <placeName key= "oajaca">Oajaca</placeName>, en la <placeName key="nuevaespaña">Nueva España</placeName>, es mucho mejor que el magno de la provincia de <placeName key="parinacocha">Parinacocha</placeName> y otras de este reino, y acaso en lo interior de estos espesos, dilatados montes, se hallarán otras producciones de igual utilidad. No se internen en ellos mucho los caminantes por el riesgo de los tigres y recelo de perderse en los laberintos que hacen las muchas sendas.</p>   



</body>
</text>
</TEI>